%
% Introduction
%

% !TEX root = ../../main.tex

\chapter{Einleitung}

  Viele Optimierungsprobleme,
  die in der Informatik und Robotik auftreten sind mit mathematischen Methoden nicht innert nützlicher Frist lösbar.
  Oft spielt dabei die Anzahl der Freiheitsgrade eine entscheidende Rolle.
  Die Anzahl der Freiheitsgrade und somit der Menge möglicher Lösungen übersteigt die Kapazität aktueller Computer.
  \\
  Ein alternatives Verfahren findet sich in der Natur. In der Natur werden ständig Optimierungsprobleme gelöst.
  Das Prinzip dabei ist, dass die Individuen überleben und Nachwuchs zeugen,
  die am besten an die aktuelle Umgebung angepasst sind.
  Die nächste Generation ist besser an die Bedinungen ihrer Vorgänger angepasst. % ZITAT
  \\
  Mit dieser Methode können Optimierungsprobleme auf einem Computer gelöst werden,
  da nur ein Teil der ganzen Lösungsmenge berechnet wird.
  Auf Computersystemen kann dieser Prozess virtuell abgebildet und im Schnelllauf durchgeführt werden.
  \\
  % ea -> approx lsg

\section{Ausgangslage}

Das notwendig theoretisch Wissen zur Bewältigung dieser Arbeit wurde mit Hilfe von den Buechern
Bio-inspired artificial intelligence: theories, methods, and technologies~\cite{book:bioInspired} und
Evolutinäre Algorithmen~\cite{book:evAlgo} erarbeitet.
  \todo[inline]{Nennt bestehende Arbeiten/Literatur zum Thema -> Literaturrecherche}
  \todo[inline]{Stand der Technik: Bisherige Lösungen des Problems und deren Grenzen}

Automatisches Antennen-Design mit Evolutionären Algorithmen~\cite{Hornby2006}.

% https://en.wikipedia.org/wiki/Evolved_antenna

% Altes Problem der Robotik.

\section{Zielsetzung}

  Als Mass für die Fitness wird eine Funktion der Zeit verwendet, welche das Tier braucht,
  um einen gegebenen Parcours zurückzulegen.
  Dabei müssen Individuen berücksichtigt werden, die den Parcours nicht vollständig ablaufen können.
  Die Fitnessfunktion berücksichtigt in diesem Fall die zurückgelegte Strecke.
  \\
  Als Randbedingungen vorgegeben sind:
  \begin{enumerate}
    \item Forderung einer physikalisch sinnvollen Bewegung
    \item Obere Grenze für die total aufgewandte Energie
    \item Beschränkung der abgegebenen Leistung
  \end{enumerate}
  Damit die Forderung nach einer physikalischen Bewegung erfüllt werden kann,
  wird die Bewegung mit Hilfe einer Physik-Engine simuliert.
  Diese Engine wird von den Studierenden ausgewählt und kann als Blackbox verwendet werden.

  \subsection{Requirements}

    \subsubsection{Fitness Funktion}

      Als Mass für die Fitness wird eine Funktion der Zeit, welche das Tier braucht,
      um einen gegebenen Parcours zurückzulegen, verwendet.
      Dabei müssen Individuen berücksichtigt werden,
      die den Parcours nicht vollständig ablaufen können.
      Die Fitnessfunktion berücksichtigt in diesem Fall die zurückgelegte Strecke.
      Wenn eine Sortierung nach dem höchsten Fitnesswert erfolgt,
      ist ein Individuum mit einer Funktion der Zeit immer höher zu rangieren,
      als ein Individuum welcher die zurückgelegte Streckte berücksichtigt.

      \paragraph{Vereinfachung}

        Es hat sich herausgestellt, dass eine Vereinfachung der Fitnessfunktion wenig Nachteile mit sich bringt.
        Darum wird nur die zurückgelegte Strecke der Tiere nach einer fixen Zeit als Fitnessfunktion berücksichtigt.
        Diese Vereinfachung wurde im Meeting vom 03.03.2016 mit dem Betreuer Prof\. Dr\. Rudolf Füchslin besprochen
        und als sinnvoll gewertet.

    \subsubsection{Parcours}

      Es muss mehr als nur einen Parcours für die Evolution der Individuen geben,
      ansonsten werden die Individuen nur auf den einen Parcours evolviert.
      Als Start-Parcours sollte ein möglichst einfach zu bewältigender Parcours dienen.
      Die Schwierigkeit des Parcours soll mit zunehmenden Generationen steigen und zufällig generiert werden.

    \subsubsection{Obergrenze für die totale aufgewandte Energie}

      Damit das Problem nicht trivial gelöst werden kann
      und ein Individuum einfach ins Unendliche beschleunigt werden kann,
      wird der Anspruch nach einer Obergrenze für die total aufgewandte Energie gestellt.
      Somit muss die abgebende Leistung beschränkt werden. Es werden Limiten eingeführt,
      um dieses Problem zu lösen.

    \subsection{Projekt Management}
      Der Stand der Arbeit wird jeweils an einem wöchentlichen Meeting mit den Betreuern besprochen.
      Das Protokoll wird vor dem nächsten Meeting jeweils verschickt.
      Ein Projektvorgehensmodell wird nicht benutzt, jedoch ist eine Projektplanung mit Hilfe von MS Project 2016
      erstellt worden. Die verschiedenen Arbeitspackete werden eine Woche im vorraus geplant.
      Dieses Vorgehen wird auch als rollende Planung bezeichnet. Alle wichtigen Meilensteine finden sich im Projektplan wieder.
