%
% Glossary entries
%

% !TEX root = ../main.tex

%
% Acronyms
%
\newacronym{ep}{EP}{Evolutionäre Programmierung}
\newacronym{es}{ES}{Evolutionäre Strategien}
\newacronym[see={FiniteStateMachine}]{fsm}{EA}{Endlicher Automat}
\newacronym{ga}{GA}{Genetische Algorithmen}
\newacronym{gp}{GP}{Genetische Programmierung}
\newacronym{npm}{NPM}{Node Package Manager}

%
% Entries
%
\newglossaryentry{asyncMessaging}
{
  name={asynchrones Messaging},
  description={Beim asynchronen Messaging tauschen Prozesse Daten über Nachrichten aus,
    welche sie sich gegenseitig schicken.
    Asynchron bedeutet das Sender und Empfänger nicht auf Nachrichten warten,
    sondern anderen Rechenaufgaben nachgehen können.
    Erst wenn eine Nachricht empfangen wird, fokussiert sich der Prozess auf das Abarbeiten der Nachricht.}
}

\newglossaryentry{Constraint}
{
  name={Constraint},
  description={Ein Constraint hat die Funktion 2 Objekte in einer \gls{PhysicsEngine} einzuschränken~\cite{gamedev:constraints}.}
}

\newglossaryentry{DotNet}
{
  name={.NET},
  description={.NET ist eine von Microsoft entwickelte Software-Plattform,
    die zur Entwicklung und Ausfühurng von Anwendungen verwendet wird.}
}

\newglossaryentry{FiniteStateMachine}
{
  name={Endlicher Automat},
  description={Ein endlicher Automat (Zustandsmaschine, Zustandsautomat) ist ein Modell eines Verhaltens,
    bestehend aus Zuständen, Zustandsübergängen und Aktionen.}
}

\newglossaryentry{FSharp}
{
  name={F\#},
  description={F\# ist eine funktionale Sprache,
    die mit einer sauberen Syntax und einem ausgereiften Typensystem besticht.}
}

\newglossaryentry{Hexapod}
{
  name={Hexapod},
  description={Die Sechsfüßer (griech. Hexapoda) oder Hexapoden
    gehören dem Stamm der Gliederfüßer (Arthropoda) an,
    sie bilden einen Unterstamm von diesen.}
}

\newglossaryentry{JointDriven}
{
  name={joint-driven},
  description={Ein Motor der ``joint-driven'' arbeitet steuert Bewegungen über ein Drehgelenk.}
}

\newglossaryentry{JSON}
{
  name={JSON},
  description={JSON bedeutet JavaScript Object Notation.
    Es ist ein kompaktes Datenformat in einer einfach lesbaren Textform
    zum Zweck des Datenaustausches zwischen Anwendungen~\cite{json}.}
}

\newglossaryentry{PhysicsEngine}
{
  name={Physik-Engine},
  description={Eine \gls{PhysicsEngine} ist eine eigenständige Funktionseinheit des Programms,
    welche zur Simulation von physikalischen Prozessen dient.}
}

\newglossaryentry{SimplePolygon}
{
  name={einfaches Polygon},
  description={Ein einfaches Polygon ist in der Geometrie eine flache Form bestehend aus geraden,
    sich nicht überschneidenden Linien, die einen geschlossenen Pfad formen.}
}
